%%% LaTeX Template: Article/Thesis/etc. with colored headings and special fonts
%%%
%%% Source: http://www.howtotex.com/

\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{apuntes-estilo}
\usepackage{fancyhdr,lastpage}
\usepackage{color,colortbl}
\usepackage{verbatim}

\def\maketitle{

% Titulo 
 \makeatletter
 {\color{bl} \centering \huge \sc \textbf{
  Aplicaciones Multimedia\\ 
\large \vspace*{-8pt} \color{black} Introducción a aplicaciones multimedia. 
 \vspace*{8pt} }\par}
 \makeatother

% Autor
\makeatletter
 {\centering \small 
 	Departamento de Ingeniería de Computadoras \\
 	Facultad de Informática - Universidad Nacional del Comahue \\
 	\vspace{20pt} }
 \makeatother

}

% Custom headers and footers
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}}
  	\pagestyle{fancy}
 	\lhead{\footnotesize Aplicacione multimedia - Departamento de Ingeniería de Computadoras}
 	\rhead{\footnotesize \thepage\ }	% ''Page 1 of 2''

\def\ti#1#2{\texttt{#1} & #2 \\ }



\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\maketitle
\setlength{\parindent}{0pt}

\section*{Definición}

Para comprender el alcance de la palabra multimedia analizaremos distintas 
definiciones. Según la Real Academima Española, multimedia se refiere a un 
adjetivo que inidica: ``que utiliza conjunta y simultáneamente diversos 
medios, como imágenes, sonidos y texto, en la transmisión de una 
información.''\cite{raemm}

Desde un punto de vista etimológico podemos decir que: multimedia se 
refiere a: multi y media. Tal que multi se refiere a  muchos, y media a: 
substancia intermedia a través de la cual algo es transmitido o 
transportado. Un medio de comunicación masivo, tal como un periódico o 
la televisión.\cite{ramyer}

Estas definiciones nos das un primer acercamiento al alcance de la palabra
multimedia. Sin embargo, si nos preguntamos qué aspectos de este alcance 
serían importanes cubrir desde el punto de vista de {\it aplicaciones 
multimediales}, o desde la realidad de un administrador de sistemas y un 
entorno de trabajo convencional, como puede ser una oficina, todavía queda
mucho por aclarar. 

En este sentido la definición de Franklin Kuo, establece dos aspectos del
concepto de multimedia en los cuales haremos foco:

\begin{itemize}
\item Multimedia se refiere a la representación de medios mixtos de información
-texto, datos, imágenes, audio y video- como señales digitales. 
\item Comunicaciones multimedia, se refiere a la tecnología requerida para 
manipular, transmitir y controlar estas señales audiovisuales a través de un 
canal de comunicación.\cite{frankuo}
\end{itemize}

Teniendo en cuenta estos dos aspectos, si nos concentramos en multimedia 
dentro computadora aislada, es decir,  sin conexión a red (ya sea LAN o 
Internet), entonces nos enfocaremos por un lado en la representación de 
datos multimediales, utilizando los conocimientos previos sobre formato interno
de archivos. Por otro lado, en las {\it aplicaciones multimedia} que nos 
permien {\it generar} dichos contenidos. 

Sin embargo, dado la expansión de Internet, y el desarrollo de redes de área 
local (LAN)  Luego trataremos algunos aspectos de la transmisión de esos
datos multimediales, considerando el creciente uso de redes LAN y WAN. 

\section*{Tipos de medios}
\subsection*{Estáticos, medio discreto independiente del tiempo}
\subsection*{Dinámicos, medio contínuo dependiente del tiempo}

\section*{Transmisión}


\section*{Aspectos Legales}

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{raemm}
Real Academia Española, \emph{Multimedia}.\hskip 1em plus
0.5em minus 0.4em\url{http://lema.rae.es/drae/?val=multimedia}

\bibitem{ramyer}
Ramesh Yerraballi, \emph{Multimedia Systems, Concepts Standards and 
Practice}.\hskip 1em plus  0.5em minus 0.4em
\url{http://users.ece.utexas.edu/~ryerraballi/MSB/Contents.html}

\bibitem{frankuo}
Franklin F. Kuo, J. Joaquin Garcia Luna-Aceves y Wolfgang Effelsberg. 
\emph{Multimedia Communications: Protocols and Applications}.\hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Publisher: Prentice Hall; ISBN-13: 978-0138569235  

\end{thebibliography}{1}

\section*{Licencia}
Copyright (C) 2014 Lechner Miriam.

Se concede autorización para copiar, distribuir y/o modificar este documento
bajo los términos de la Licencia Creative Commons Atribución-CompartirDerivadasIgual 3.0 Unported. 

\end{document}
